\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}








\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums entraînement 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\vspace*{1cm}
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]

  \begin{minipage}{10cm}
  \item Un petit dessin pour comprendre que l'affirmation est fausse.\\
  La fonction $f$ vérifie bien $f(2)<f(5)$ et pourtant, $f$ n'est pas strictement croissante sur $[2~;~5]$.\\
  \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Justification}{
La justification se fait ici avec un graphique. C'est un contre exemple. La fonction $f$ vérifient bien les hypothèses ($f(2)<f(5)$ mais pas la conclusion : "$f$ est strictement croissante sur $[2~;~5]$". }
\end{minipage}~\\
~\\

\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.5,-1.2)(6.2,6.2)
\multido{\n=-1+1}{8}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,6)}
\multido{\n=-1+1}{8}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-1,\n)(6,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=3,Dx=1]{->}(0,0)(-0.99,-0.99)(6.01,6.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](2,1)(3,2)(4,1)(5,4)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](3,2){\red $\mathscr{C}_f$}
\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed](2,0)(2,1)
\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed](2,1)(0,1)
\uput[l](0,1){$f(2)$}
\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed](5,0)(5,4)
\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed](5,4)(0,4)
\uput[l](0,4){$f(5)$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}~\\


  \item Cette affirmation est vraie. en effet si $f$ est décroissante sur $[-3~;~2]$, cela signifie que le maximum de $f$ est atteint en $x=-3$. Par conséquent, on a bien pour tout réel $x$ de $[-3~;~2]$, $f(x)\leqslant f(-3)$.\\[1em]


  \begin{minipage}{10cm}
  \item Encore un petit dessin pour justifier que cette affirmation est fausse.\\

   \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Justification}{
Il y a des images qui sont inférieures à 4. C'est un peu n'importe quoi cette affirmation ! }
\end{minipage}~\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.6cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.5,-1.2)(9.2,8.2)
\multido{\n=-1+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,8)}
\multido{\n=-1+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-1,\n)(9,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1]{->}(0,0)(-0.99,-0.99)(9.01,8.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](4,1)(5,3)(6,5)(8,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](3,2){\red $\mathscr{C}_f$}
\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed](0,4)(9,4)
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}~\\




  \item C'est vrai. Le point $A$ étant sur $C_f$, son ordonnée est l'image de son abscisse. Ainsi, $f(-5)=7$. En d'autres termes, $-5$ est solution de l'équation $f(x)=7$.\\

  \begin{minipage}{10cm}
  \item  C'est faux. \\
  On peut très bien imaginer une fonction strictement décroissante sur $[-5~;~+\infty[$ avec $f(4000)>0$.\\
  Sur le graphique ci-contre les images restent toujours strictement positives quelque soit les valeurs de $x$. La fonction étant bien strictement décroissante sur $[-5~;~+\infty[$.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.6cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.5,-1.2)(9.2,8.2)
\multido{\n=-6+1}{17}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,8)}
\multido{\n=-1+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-6,\n)(9,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1]{->}(0,0)(-5.99,-0.99)(9.01,8.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-5,7)(0,5)(4,1)(9,0.5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](3,2){\red $\mathscr{C}_f$}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-5,7)
\uput[u](-5,7){ $A$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}~\\


  \begin{minipage}{10cm}
  \item C'est encore faux. Encore un graphique qui le prouve.\\
  On voit bien que la courbe passe en-dessous de la droite d'équation $y=-5$ et donc que les images sont inférieures à $-5$ (à partir de $x=4$ ici).
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.3cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.5,-7.2)(9.2,8.5)
\multido{\n=-6+1}{25}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-7)(\n,8)}
\multido{\n=-7+1}{16}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-6,\n)(9,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=2,Dx=1]{->}(0,0)(-5.99,-6.99)(9.01,8.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-5,7)(0,5)(4,-5)(9,-7)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](2,1){\red $\mathscr{C}_f$}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-5,7)
\psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed](-5,-5)(9,-5)
\uput[u](-5,7){ $A$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}~\\






\end{enumerate}




\vspace{1cm}


\exods \\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\begin{minipage}{10cm}
\item Le maximum de $f$ est  4. Il est atteint lorsque $x=0$.\\
    Le minimum de $f$ est $-6$. Il est atteint lorsque $x=4$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{5cm}{Conseil}{
Soyez précis dans votre rédaction.}
\end{minipage}~\\
~\\
\item Tableau de variations de $f$ sur $[-6~;~10]$.
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-6$,$0$,$4$,$10$}
\tkzTabVar{-/$-2$,+/$4$,-/$-6$,+/$-3$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \item Inégalités complétées.
\colonne{2}\begin{enumerate}[\bf a.]
 \item Si $-3 \leqslant x \leqslant 0$, alors $\quad 1 \leqslant f(x) \leqslant  4$.\\

 \item Si $0 \leqslant x \leqslant 10$, alors $\quad  -6\leqslant f(x) \leqslant  4$.\\

  \item Si $f(x) < - 2$, alors $\quad x \in  ]2~;~10]$\\

\end{enumerate}

\fincolonne

\item Résolution de l'équation et de l'inéquation.\\
\begin{minipage}{7cm}
$f(x)=4$\hspace{1cm} $\mathscr{S}_1=\{0\}$ \\

$f(x)<3$\hspace{1cm} $\mathscr{S}_2=[-6~;~-1[\cup ]1~;~10]$ \\
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\postitpp{9cm}{Explications}{
Pour résoudre l'inéquation $f(x)<3$, on commence par tracer la droite d'équation $y=3$. Les solutions de l'inéquation sont les abscisses des points de la courbe qui se situent strictement en dessous de cette droite. \\
$-1$ n'est pas solution de l'inéquation car $f(-1)=3$ (et nous on veut $f(x)<3$). Il en est de même pour $1$.\\
$-6$ est solution de l'inéquation car $f(-6)=-2$ et $-2$ est bien strictement inférieur à 3.}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}

\newpage
\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Explications}{
Commencez par placer les points obtenus grâce au tableau de variations (comme le point de coordonnées $(-5~;~-2)$). Puis placez les points obtenus grâce aux deux égalités $f(-4)=-3$ et $f(2)=4$. Ensuite placez le point obtenu par la phrase "L'image de 6 est $4$". Enfin, n'oubliez pas que pour $x>4$, $f(x)>3$. Cela signifie que les images ne doivent pas "descendre" en dessous de 3 lorsque $x>4$. Par conséquent, la courbe doit rester (strictement)  au dessus de la droite d'équation $y=3$ lorsque $x>4$.\\
Vous pouvez alors tracer la courbe en suivant les variations données par le tableau. }
\end{minipage}~\\
~\\
\begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-6.2)(11.2,6.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{11} \def\ymin{-6} \def\ymax{6}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-6)(11,6)
\psset{unit=0.8cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-5,-2)(-4,-3)(-2,-3.6)(-1,-4)(-0.3,-0.8)(0,1)(2,4)(4,5)(6,4)(7,3.5)(10,3.1)(11,3.05)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-5,-2)(-4,-3)(-1,-4)(0,1)(2,4)(4,5)(6,4)
\end{pspicture}
\end{center}


\vspace{0.7cm}


\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Explications}{
La difficulté de cet exercice réside dans la compréhension de la problématique. Le point $M$ parcourt les côtés du rectangle en partant de $A$ et en revenant en $A$. En notant $x$ la distance parcouru par le point $M$ à partir du point $A$, les valeurs de $x$ varient de 0 à 20. Il faut alors regarder comment évolue la distance $EM$ au fur et à mesure de l'avancement du point $M$ sur les côtés du rectangle.}
\end{minipage}~\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item   \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item L'image de 0 par la fonction $f$ est {\blue 5}\\
     Le point $M$ est alors en $A$. $f(0)$ est égal à la longueur $EA$.\\
    Dans le triangle $DEA$ rectangle en D, d'après le théorème de Pythagore, $EA^2=AD^2+DE^2$, soit $EA^2=25$, soit $EA=5$.\\
    \item L'image de 10 par la fonction $f$ est {\blue 3 (le point $M$ est en $C$)}.\\
    \item {\blue 13} est l’unique antécédent de 0 par $f$ {\blue (Le point $M$ est en $E$)}.\\
  \end{enumerate}
  \item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$.



\end{enumerate}


 \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$0$,$3$,$6$,$13$,$20$}
\tkzTabVar{+/$5$,-/$4$,+/$5$,-/$0$,+/$5$}
\end{tikzpicture}
\end{center}




\end{document} 